% ==========================================
% BAB VII PENUTUP
% ==========================================
\cleardoublepage
\chapter{PENUTUP}
\label{chap:penutup}

\section{Kesimpulan}
Berdasarkan latar belakang dan rumusan masalah yang telah dijelaskan pada Bab \ref{chap:pendahuluan}, serta proses analisis masalah, perancangan solusi, desain sistem, implementasi, dan evaluasi yang telah dilakukan, maka dapat disimpulkan bahwa tujuan dari pelaksanaan tugas akhir ini telah berhasil dicapai.

Tujuan utama dari pengerjaan tugas akhir ini adalah perancangan dan pengembangan \textit{Warehouse Management Controller} (WMC) sebagai komponen perangkat lunak inti dalam sistem \textit{Smart Warehouse} berbasis \textit{mobile robot} di PT Paragon Technology and Innovation. Tujuan tersebut berhasil dicapai melalui serangkaian proses sebagai berikut:
\begin{enumerate}
\item Analisis masalah dan pemilihan solusi dilakukan dengan mengkaji kondisi operasional pergudangan eksisting di Paragon Corp melalui observasi dan wawancara. Dari analisis tersebut berhasil diidentifikasi kesenjangan antara kondisi saat ini dengan standar \textit{Smart Warehouse} yang ditargetkan, mencakup keterbatasan sinkronisasi data \textit{real-time}, ketergantungan pada proses manual, dan absennya koordinasi terpusat untuk armada robot. Pemilihan solusi arsitektur \textit{event-driven inventory management} dilakukan secara sistematis menggunakan metode \textit{Analytical Hierarchy Process} (AHP), yang menunjukkan keunggulan arsitektur tersebut dalam aspek \textit{reliability} dan \textit{scalability} dibandingkan pendekatan alternatif.
\item Perancangan sistem dilakukan dengan memodelkan arsitektur WMC secara bertingkat dari level 0 hingga level 2, yang menghasilkan dekomposisi sistem ke dalam tiga komponen utama: \textit{Authentication Service}, \textit{Goods Detail Service}, dan \textit{Fleet Order Service}. Perancangan juga mencakup pemodelan basis data relasional dengan sembilan entitas utama, serta pendefinisian sepuluh \textit{use case} (UC-01 hingga UC-10) yang merepresentasikan seluruh interaksi pengguna dengan sistem secara lengkap beserta skenario utama dan skenario alternatifnya.
\item Implementasi sistem WMC dibangun menggunakan Node.js dan TypeScript dengan arsitektur \textit{microservices} yang terbagi menjadi tiga layanan: \textit{auth-service}, \textit{goods-service}, dan \textit{database}. Sistem menggunakan PostgreSQL sebagai basis data relasional yang dikelola melalui Prisma ORM, serta Docker dan Docker Compose untuk kontainerisasi dan orkestrasi layanan. Seluruh fungsionalitas sistem diekspos melalui REST API yang dilindungi dengan mekanisme autentikasi berbasis JSON Web Token (JWT), mencakup total 41 \textit{endpoint} yang terdistribusi pada \textit{auth-service} dan \textit{goods-service}.
\item Evaluasi sistem dilakukan terhadap empat kriteria yang mengacu pada spesifikasi verifikasi dokumen B200. Hasil pengujian fungsionalitas menunjukkan seluruh 21 skenario \textit{use case} berjalan sesuai \textit{output} yang diharapkan. Pengujian \textit{usability} menghasilkan skor SUS rata-rata 84,5 yang melampaui target minimum 80. Pengujian \textit{traceability} mengonfirmasi seluruh latensi respons API berada di bawah 200 ms dengan pembaruan status robot rata-rata 0,72 detik. Pengujian produktivitas mencapai 24 \textit{task} per jam per robot, melampaui target 20 \textit{task} per jam, dengan waktu penyelesaian rata-rata 2 menit 35 detik. Pengujian \textit{Task Fulfilment Accuracy} mencapai 100\% tanpa satu pun kejadian \textit{misplacement}.
\item Evaluasi Subsistem Lokalisasi dilakukan dengan menempatkan \textit{marker} AprilTag Tag36h11 pada posisi dan orientasi yang telah diketahui secara pasti di area lantai gudang, kemudian membandingkan \textit{payload} MQTT yang dipublikasikan oleh subsistem dengan \textit{ground truth}. Hasil verifikasi menunjukkan akurasi 100\% pada 6 kasus verifikasi posisi sel \textit{grid} $(c, r)$ dan 4 kasus verifikasi orientasi (\textit{heading} $0^\circ$, $90^\circ$, $180^\circ$, $270^\circ$), mengonfirmasi bahwa \textit{pipeline} Subsistem Lokalisasi---mulai dari koreksi distorsi \textit{fisheye} Kannala--Brandt, transformasi perspektif \textit{homography}, hingga \textit{snap} ke sel \textit{grid} diskrit---berfungsi dengan benar dan andal di seluruh titik pengujian di area lantai gudang.
\end{enumerate}

Dengan demikian, sistem \textit{Warehouse Management Controller} (WMC) dan Subsistem Lokalisasi telah berhasil dikembangkan sebagai komponen perangkat lunak yang mampu mengintegrasikan manajemen inventori, koordinasi armada robot, lokalisasi posisi \textit{real-time}, dan antarmuka pengguna dalam satu platform terpusat, sehingga mendukung terwujudnya operasional \textit{Smart Warehouse} yang akurat, \textit{real-time}, dan efisien di PT Paragon Technology and Innovation.

\section{Saran}
Meskipun sistem WMC telah berhasil dikembangkan dan menghasilkan hasil evaluasi yang memenuhi seluruh kriteria spesifikasi, masih terdapat ruang untuk pengembangan dan penyempurnaan lebih lanjut agar sistem dapat menjadi lebih optimal dalam mendukung operasional gudang dan dapat diterapkan dalam skala yang lebih luas. Beberapa saran yang dapat dipertimbangkan untuk kebutuhan pengembangan selanjutnya adalah:
\begin{enumerate}
\item Integrasi dengan sistem ERP eksisting Paragon Corp (Odoo) secara \textit{real-time}, sehingga data inventori pada WMC dapat tersinkronisasi secara otomatis dengan sistem perencanaan sumber daya perusahaan yang telah ada. Integrasi ini akan menghilangkan kebutuhan rekonsiliasi data manual dan memastikan konsistensi informasi di seluruh lini operasional perusahaan.
\item Penggantian mekanisme pembaruan status dari \textit{polling} berbasis REST API menjadi komunikasi berbasis WebSocket atau \textit{Server-Sent Events} (SSE) secara menyeluruh pada seluruh antarmuka, sehingga pembaruan posisi dan status robot pada antarmuka pengguna dapat berlangsung secara \textit{push real-time} tanpa mengandalkan permintaan berulang dari sisi klien. Hal ini akan meningkatkan efisiensi jaringan sekaligus memberikan pengalaman pemantauan operasional yang lebih responsif.
\item Penambahan modul analitik dan pelaporan operasional yang menyajikan visualisasi data historis, seperti tren produktivitas robot, pola penggunaan rak, dan statistik penyelesaian \textit{order} per periode. Fitur ini akan membantu supervisor dan manajer operasional dalam pengambilan keputusan berbasis data untuk optimasi tata letak gudang dan perencanaan kapasitas armada robot.
\item Pengembangan antarmuka berbasis aplikasi \textit{mobile} untuk memudahkan operator gudang dalam memantau dan mengelola operasional secara langsung dari lantai gudang tanpa perlu mengakses \textit{workstation} tetap, sehingga meningkatkan fleksibilitas dan kecepatan respons terhadap kondisi operasional yang berubah secara dinamis.
\end{enumerate}
