\cleardoublepage % memastikan bab baru dimulai di halaman ganjil (kanan)
\chapter{PENDAHULUAN}
\label{chap:pendahuluan}

% --- Latar Belakang ---
\section{Latar Belakang}
Industri \textit{Fast Moving Consumer Goods} (FMCG) merupakan sektor dengan pertumbuhan paling pesat secara global. Pasar FMCG dunia bernilai USD 14,1 triliun pada tahun 2024 dengan CAGR 5,4\% hingga tahun 2034 \autocite{researchandmarkets2025}, sementara kawasan Asia-Pasifik menyumbang lebih dari 40\% total penjualan global. Di Indonesia, nilai pasar FMCG melampaui USD 100 miliar dengan CAGR 7,6\% (2021--2025), khususnya pada segmen kecantikan dan perawatan diri yang mencatat penjualan senilai Rp36 triliun sepanjang Januari hingga Juli 2025 \autocite{kadin2025}. Dinamika ini mendorong kebutuhan sistem pergudangan yang semakin efisien, seiring pasar \textit{Smart Warehouse} global yang tumbuh dari USD 28 miliar (2024) menuju USD 90,21 miliar (2033) pada CAGR 14,2\%, dengan Asia-Pasifik memimpin laju adopsi di CAGR 18,4\% \autocite{precedenceresearch2025}. Namun, sistem pergudangan konvensional pada industri FMCG masih mengandung inefisiensi signifikan: 62\% keterlambatan pengiriman bersumber dari aktivitas \textit{order picking} yang tidak terkoordinasi \autocite{framinan2025}, dengan kekurangan SDM dalam proses \textit{picking} mencatat nilai keparahan (\textit{mean severity}) 3,79 dari skala 5 \autocite{habazin2017}. Kondisi ini mempertegas urgensi transformasi digital dalam manajemen pergudangan modern.

PT Paragon Technology and Innovation (Paragon Corp) merupakan salah satu perusahaan FMCG terkemuka di Indonesia yang bergerak di bidang manufaktur dan distribusi produk kecantikan serta perawatan diri. Perusahaan ini mengoperasikan lebih dari 40 \textit{Distribution Center} (DC) yang tersebar di Indonesia dan Malaysia \autocite{undip2019}, dengan tiga jenis fasilitas gudang utama, yaitu gudang bahan baku, gudang \textit{packaging}, dan gudang barang jadi (\textit{Finished Goods}). Gudang barang jadi menjadi titik kritis dalam rantai distribusi karena menjadi tahap akhir sebelum produk dikirimkan kepada mitra ritel dan konsumen. Guna merespons kebutuhan operasional yang terus meningkat sekaligus selaras dengan agenda transformasi digital dalam konsep \textit{Society} 5.0, Paragon Corp menginisiasi proyek perancangan sistem \textit{Smart Warehouse} yang mencakup integrasi perangkat keras robotika dan layanan perangkat lunak secara menyeluruh pada gudang barang jadinya \autocite{docB100}.

Berdasarkan analisis proses bisnis pada gudang barang jadi Paragon Corp, ditemukan permasalahan kritis pada tahap \textit{stocking} dan \textit{picking} yang masih bergantung sepenuhnya pada operator manusia. Kondisi ini menimbulkan \textit{bottleneck} operasional dengan tingkat \textit{overcapacity} di atas 80\% disertai \textit{waiting time} yang tinggi. Metode \textit{picking} manual mencatat tingkat kesalahan 1--3\%, angka yang 8--10 kali lebih tinggi dibanding lingkungan terotomasi \autocite{netsuite2024}, dengan biaya per insiden berkisar USD 85--220 \autocite{scmchamps2024}. Dampaknya meluas: 65\% pelanggan berhenti berbelanja setelah 2--3 keterlambatan pengiriman \autocite{conexiom2024}, sementara distorsi inventori global akibat ketidakakuratan data diestimasi merugikan USD 1,77 triliun pada tahun 2023 \autocite{ihlgroup2023}. \textcite{vangeest2021} menegaskan bahwa transisi ke \textit{Smart Warehouse}---melalui pilar \textit{Automation and Robotics}, \textit{IoT-based Visibility}, \textit{AI-driven Optimization}, dan \textit{Cyber-Physical Integration}---mampu meningkatkan efisiensi operasional gudang hingga 35\% dibanding sistem konvensional.

Dalam operasionalnya saat ini, Paragon Corp memanfaatkan dua platform teknologi utama untuk pencatatan dan pelacakan barang di gudang. Platform pertama adalah sistem \textit{Enterprise Resource Planning} (ERP) Odoo yang berfungsi sebagai pusat pengelolaan data transaksi bisnis dan inventori secara korporat. Platform kedua adalah \textit{Warehouse Management System} (WMS) yang digunakan untuk mendukung manajemen aktivitas operasional di tingkat gudang secara lebih spesifik. Selain kedua platform tersebut, Paragon Corp juga telah mengadopsi robot \textit{Automated Guided Vehicle} (AGV) untuk sebagian proses mobilisasi barang jadi dari area produksi menuju \textit{Loading Dock}. Sistem kerja keseluruhan menerapkan pendekatan \textit{Pull System}, yakni penggerakan barang berdasarkan permintaan aktual guna meminimalkan penumpukan stok dan mengoptimalkan responsivitas rantai pasok.

Meskipun kedua platform tersebut telah berperan dalam mendukung operasional, integrasi antara ERP Odoo dan WMS masih bersifat semi-manual, sehingga setiap proses sinkronisasi data memerlukan intervensi langsung dari operator gudang. Ketiadaan integrasi \textit{real-time} antara kedua sistem ini mengakibatkan seringnya terjadi \textit{mismatch} data stok antara kondisi fisik di lapangan dengan catatan digital pada sistem pusat. Hal ini diperparah oleh absennya mekanisme pencatatan barang yang bersifat atomik dan otomatis, sehingga area penempatan barang sementara kerap tidak tercatat secara sistematis dalam WMS. Akibatnya, muncul permasalahan \textit{mistracking} barang yang membuat staf gudang tidak dapat mengetahui posisi aktual suatu barang secara akurat. Selain itu, implementasi robot AGV yang masih terbatas pada area produksi menyebabkan proses \textit{inbound} dan perpindahan barang di area gudang barang jadi belum dapat dieksekusi secara otomatis, sehingga ketergantungan pada tenaga manual di area kritis tersebut masih sangat tinggi.

Guna memperoleh gambaran kondisi operasional yang akurat dan kontekstual, tim TA252601001 melaksanakan wawancara daring pada tanggal 16 Oktober 2025 bersama Bapak Falih Muhtadi selaku \textit{Staff Logistics and Business Integration Systems} Paragon Corp. Dari hasil wawancara tersebut, dikonfirmasi bahwa permasalahan utama pada gudang barang jadi meliputi tiga hal: pertama, data stok tidak bersifat \textit{real-time} karena WMS belum terhubung langsung dengan sistem pusat; kedua, proses \textit{inbound} barang yang lambat dan perhitungan yang tidak presisi akibat ketergantungan pada proses manual; serta ketiga, proses \textit{picking} yang masih bergantung pada operator dan rawan \textit{human error}, khususnya dalam konteks jumlah barang. Bapak Falih juga mengonfirmasi adanya permasalahan \textit{mistracking} barang akibat area penempatan sementara yang tidak tercatat di sistem, serta potensi besar untuk mengotomasi proses \textit{inbound}, khususnya pemindahan barang dari truk ke \textit{pallet changer}. Berdasarkan seluruh temuan tersebut, tugas akhir ini mengusulkan pengembangan \textit{Warehouse Management Controller} (WMC) sebagai layanan \textit{backend} berbasis arsitektur \textit{microservices} yang mencakup \textit{Authentication Service}, \textit{Goods Detail Service}, \textit{Fleet Order Service}, dan antarmuka pengguna (\textit{User Interface}), guna menjamin konsistensi data stok secara otomatis serta mengoordinasikan armada \textit{mobile robot} dalam satu platform terpusat di PT Paragon Technology and Innovation.

% --- Rumusan Masalah ---
\section{Rumusan Masalah}
Saat ini, operasional pergudangan barang jadi (\textit{Finished Goods}) di PT Paragon Technology and Innovation masih bersifat semi-manual dan sangat bergantung pada operator manusia dalam pelaksanaan proses \textit{stocking} serta \textit{picking}. Pencatatan identitas dan aktivitas barang dilakukan menggunakan sistem ERP Odoo dan \textit{Warehouse Management System} (WMS) yang belum terintegrasi secara \textit{real-time}, sehingga sinkronisasi data masih memerlukan intervensi manual dari petugas gudang. Ketergantungan pada proses manual dan belum adanya integrasi sistem yang matang menyebabkan inefisiensi berupa terjadinya \textit{mismatch} data antara kondisi fisik di lapangan dengan catatan digital pada sistem pusat, serta permasalahan pelacakan barang (\textit{mistracking}) yang disebabkan oleh area penempatan sementara yang tidak tercatat secara sistematis.

Jika masalah tersebut tidak segera diatasi, maka titik kritis (\textit{bottleneck}) operasional pada tahap \textit{stocking} dan \textit{picking} akan terus terjadi, yang memicu kondisi \textit{overcapacity} di atas 80\% serta \textit{waiting time} yang panjang. Hal ini berdampak langsung pada menurunnya kecepatan rantai pasok secara keseluruhan, meningkatnya \textit{lead time} distribusi, serta tingginya risiko \textit{human error} terutama dalam konteks ketidaktepatan jumlah barang. Oleh karena itu, diperlukan transformasi menuju sistem \textit{Smart Warehouse} yang mampu melakukan integrasi data secara \textit{real-time}, melacak posisi serta pergerakan barang secara otomatis, dan mengeksekusi perpindahan barang melalui teknologi otomasi guna meningkatkan akurasi serta kecepatan distribusi.

Berdasarkan permasalahan tersebut, maka rumusan masalah dalam tugas akhir ini adalah:
\begin{enumerate}
\item Bagaimana menyinkronkan dan menjaga konsistensi data stok gudang secara otomatis antara kondisi fisik dan catatan digital, serta menyajikan informasi inventori tersebut secara akurat dan \textit{real-time} kepada staf gudang, sehingga ketidaksesuaian (\textit{mismatch}) data, \textit{mistracking} barang, dan ketergantungan pada proses manual dapat diatasi?
\item Bagaimana bentuk rancangan dan prototipe mekanisme penentuan posisi robot dan barang di area gudang yang dapat menunjang pelaksanaan tugas pemindahan barang secara akurat pada prototipe \textit{Smart Warehouse}?
\end{enumerate}

% --- Tujuan ---
\section{Tujuan}
Tujuan dari pelaksanaan tugas akhir ini adalah:
\begin{enumerate}
\item Mengembangkan sistem informasi manajemen gudang berbasis \textit{microservices} yang menyinkronkan dan menjaga konsistensi data stok secara otomatis serta menyajikan informasi inventori secara akurat dan \textit{real-time} bagi staf gudang.
\item Merancang dan membangun prototipe mekanisme penentuan posisi robot dan barang di area gudang untuk menunjang pelaksanaan tugas pemindahan barang secara akurat pada prototipe \textit{Smart Warehouse}.
\end{enumerate}
Kriteria keberhasilan tugas akhir ini meliputi:
\begin{enumerate}
\item Sistem dapat melakukan sinkronisasi data inventori secara otomatis untuk meniadakan selisih (\textit{mismatch}) antara kondisi lapangan dan sistem pusat.
\item Sistem manajemen informasi memiliki antarmuka yang mudah digunakan oleh staf gudang untuk mengawasi status armada robot dan aktivitas inventori secara \textit{real-time}.
\end{enumerate}

% --- Batasan Masalah ---
\section{Batasan Masalah}
\label{sec:batasan-masalah}
Untuk menjaga ruang lingkup pembahasan dan memastikan tercapainya tujuan penelitian dalam batasan waktu serta sumber daya yang tersedia, maka ditetapkan batasan-batasan proyek sebagai berikut:
\begin{enumerate}
\item \textbf{Dimensi Fisik Lingkungan}: Pengujian sistem tidak dilakukan pada lokasi gudang asli, melainkan disimulasikan pada \textit{layout} berskala $2,4 \times 1,2$ meter yang dipetakan ke dalam bentuk matriks berukuran $12 \times 6$ grid.
\item \textbf{Asumsi Tata Letak Statis}: Konfigurasi dan posisi rak di dalam area operasional simulasi dianggap tetap (statis) dan tidak mengalami perubahan selama pengujian berlangsung.
\item \textbf{Kapasitas Armada Robot}: Sistem dibatasi untuk mengelola dua unit robot mikro (dimensi $\pm 15 \times 15$ cm) dengan kemampuan manuver antar-sel matriks serta kemampuan rotasi 360 derajat.
\item \textbf{Lingkup Aktivitas Operasional}: Fungsionalitas operasional dibatasi pada proses \textit{picking} (pengambilan) dan \textit{storing} (penyimpanan) barang antara rak tujuan dan area \textit{docking} menggunakan mekanisme penugasan antrean (\textit{pull system}).
\item \textbf{Fokus Pengembangan Individu}: Penulis secara spesifik bertanggung jawab atas pengembangan layanan perangkat lunak \textit{backend} yang mencakup logika sinkronisasi data, manajemen antrean tugas, serta sistem autentikasi untuk kategori barang jadi dalam skala \textit{Proof of Concept} (PoC).
\end{enumerate}

% --- Metodologi Pengerjaan TA ---
\section{Metodologi}
Metodologi pengerjaan tugas akhir ini mengadopsi pendekatan \textit{Design Thinking} yang dilakukan dalam dua siklus iterasi. \textit{Design thinking} merupakan metode inovasi yang berpusat pada manusia (\textit{human-centered approach}) melalui kolaborasi antara pengembang dan pengguna guna menghasilkan solusi yang relevan dengan cara pikir dan kebutuhan mereka.

Tahapan utama dalam metodologi ini mencakup lima fase sebagai berikut:
\begin{enumerate}
\item \textbf{Empathize}: Tahap awal untuk mendalami pengalaman dan kendala pengguna melalui observasi, wawancara, atau survei guna membangun pemahaman mendalam tentang konteks desain sistem.
\item \textbf{Define}: Proses mengolah data temuan dari tahap \textit{empathize} untuk merumuskan masalah utama dalam bentuk \textit{problem statement} yang spesifik dan terukur sebagai panduan pengembangan solusi.
\item \textbf{Ideate}: Fase eksplorasi solusi secara kreatif melalui berbagai teknik seperti \textit{brainstorming}, sketsa, atau \textit{mind mapping} untuk mengidentifikasi berbagai potensi pemecahan masalah.
\item \textbf{Prototype}: Mewujudkan ide terpilih ke dalam bentuk nyata, seperti model fisik atau simulasi, yang bertujuan untuk menguji konsep dan mendapatkan pemahaman lebih lanjut tanpa harus membuat produk akhir terlebih dahulu.
\item \textbf{Test}: Tahap pengujian purwarupa untuk mendapatkan umpan balik langsung dari pengguna, yang berfungsi sebagai dasar untuk menyempurnakan solusi, rumusan masalah, maupun pemahaman terhadap kebutuhan pengguna.
\end{enumerate}

% --- Sistematika Penulisan ---
\section{Sistematika Penulisan}
Berikut adalah gambaran umum isi dari setiap bab yang ada dalam laporan tugas akhir ini:
\begin{enumerate}
\item Bab I Pendahuluan: Berisi latar belakang, rumusan masalah, tujuan, batasan masalah, metodologi, dan sistematika penulisan laporan tugas akhir.
\item Bab II Studi Literatur: Berisi kajian pustaka yang relevan dengan topik tugas akhir, termasuk teori-teori, konsep-konsep, dan hasil-hasil penelitian sebelumnya yang mendukung pelaksanaan tugas akhir.
\item Bab III Analisis Masalah: Berisi penjelasan tentang analisis kondisi saat ini, analisis kebutuhan, dan analisis pemilihan solusi WMC.
\item Bab IV Analisis Proses Bisnis \& Perancangan: Berisi penjelasan tentang perbandingan sistem \textit{as-is} dan \textit{to-be}, arsitektur sistem, desain basis data, kebutuhan fungsional, dan skenario \textit{use case}.
\item Bab V Implementasi: Berisi penjelasan tentang proses implementasi solusi yang diusulkan, termasuk lingkungan, teknologi, modul, dan \textit{endpoint} yang dikembangkan.
\item Bab VI Evaluasi: Berisi analisis dan evaluasi terhadap solusi yang diimplementasikan, mencakup metode pengujian dan hasil pengujian fungsionalitas, \textit{usability}, \textit{traceability}, produktivitas, dan akurasi.
\item Bab VII Penutup: Berisi kesimpulan dari hasil pelaksanaan tugas akhir dan saran untuk pengembangan lebih lanjut.
\item Daftar Pustaka: Berisi daftar referensi yang digunakan dalam penyusunan laporan tugas akhir.
\end{enumerate}
